\documentclass[10pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[english,spanish]{babel}


\pagestyle{plain}

\begin{document}


\begin{titlepage}

\begin{center} 

{\huge
Procesador Educativo R32\\
Arquitectura de Computadores II
}

\vspace{\stretch{1}}

\begin{tabular}{lrcl}
\hline
Facultad de Ingeniería,          &      Autor & : & Gerardo Ludovico Puga\\
Universidad Nacional de La Plata &      Fecha & : & 05 de Agosto de 2014 \\
                                 & Modificado & : & 27 de Septiembre de 2017 \\
                                 & Versión    & : & 0.4 
\end{tabular}

\end{center}

\end{titlepage}

\include{frontpages}

%tabla de contenidos
\tableofcontents  

\section{Introducción}

El procesador R32 es un procesador RISC de 32 bits elemental descripto en lenguaje de descripción de hardware VHDL, realizado con el fin de demostrar el funcionamiento de un procesador segmentado sobre la base de un ejemplo funcional. 

Tanto el diseño completo como sus partes individuales (etapas, ALU, memorias, etc.) son simulables utilizando el software Modelsim de Mentor Graphics. 

\section{Resumen de características}

\begin{itemize}
\item Palabra de instrucciones de 32 bits.
\item Ancho de ALU de 32 bits.
\item Bus de direcciones de 20 bits de ancho. 
\item Acceso a memoria en unidades alineadas de 32 bits de ancho.
\item Banco de 32 registros. 
\end{itemize}

\section{ISA}

\subsection{Banco de registros}

\begin{itemize}
\item El procesador cuenta con 32 registros internos.
\item Los registros de \textit{r01} a \textit{r32} son de propósito general y pueden ser utilizados como fuente o destino de cualquier operación.
\item El registro \textit{r00} es un registro especial que siempre vale cero al ser utilizado como operando, y que no resulta modificado si se lo utiliza como destino de una operación.
\end{itemize}

\subsection{Sistema de memoria}

\begin{itemize}
\item Arquitectura tipo Harvard.
\item Memorias de programa:\begin{itemize}
\item Memoria de sólo lectura.
\item Bus de direcciones de 20 bits de ancho. 
\item Palabras de instrucción de 32 bits de ancho. 
\end{itemize}
\item Memorias de datos:\begin{itemize}
\item Memoria de lectura y escritura.
\item Bus de direcciones de 20 bits de ancho. 
\item Palabras de datos de 32 bits de ancho. 
\end{itemize}\end{itemize}

\subsection{Conjunto de instrucciones}

El procesador cuenta con un conjunto de instrucciones aritméticas, lógicas, de control y carga/almacenamiento en memoria. El conjunto de instrucciones aceptado se puede encontrar en el Cuadro \ref{tab:setinstrucciones}.

\begin{table}[h]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.setinstrucciones.tex}
	\end{center}
	\caption{Conjunto de instrucciones del procesador R32.}
	\label{tab:setinstrucciones}
\end{table}

\subsection{Formato de instrucciones}

La codificación utilizada para las palabras de instrucciones divide el conjunto de estas en cuatro \textit{clases}:
\begin{itemize}
\item ALU RR
\item ALU RI
\item LD/ST 
\item JUMP 
\end{itemize}
Estas clases a su vez son empaquetadas utilizando tres formatos diferentes de palabra de instrucción, llamados formato R, formato I, y formato J. 

En el Cuadro \ref{tab:clasesinstrucciones} se pueden encontrar la descripción las cuatro clases de instrucción así como también el formato de palabra de instrucción que utiliza cada clase. 

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.clasesinstrucciones.tex}
	\end{center}
	\caption{Valores definidos para el campo \textit{class} de la palabra de instrucción.}
	\label{tab:clasesinstrucciones}
\end{table}

La distribución de campos para cada uno de los tres formatos puede consultarse en la Figura  \ref{fig:formatoinstrucciones}. La posición del campo \textit{class} es
invariante en los tres formatos, y es utilizado por el procesador para determinar la estructura de campos del resto de la palabra de instrucción. La descripción de los campos de cada uno de los formatos se pueden encontrar en los cuadros \ref{tab:camposformator} (formato R),  \ref{tab:camposformatoi} (formato I) y  \ref{tab:camposformatoj} (formato J). 

La interpretación de los códigos de operación (valor del campo \textit{code}) para cada una de las cuatro clases de instrucciones puede encontrarse en los cuadros \ref{tab:codigosalu} (clases ALU RR y ALU RI), \ref{tab:codigosldst} (clase LD/ST) y \ref{tab:codigosjeu} (clase JUMP).  

Notar que si bien las clases RI y LD/ST utilizan ambas el formato I de palabra de instrucciones, la interpretación del campo \textit{Imm} es diferente para una y otra: para las instrucciones de clase RI el campo Imm es un número entero en complemento-2, mientras que para las instrucciones de clase LD/ST el campo es un número entero positivo. 

\begin{figure}[tbp]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/isaformat.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Ubicación de los campos en las palabras de instrucción según el tipo de formato, R, I o J.}
  \label{fig:formatoinstrucciones}
\end{figure}

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.camposformator.tex}
	\end{center}
	\caption{Campo definidos para el formato R de instrucciones.}
	\label{tab:camposformator}
\end{table}

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.camposformatoi.tex}
	\end{center}
	\caption{Campo definidos para el formato I de instrucciones.}
	\label{tab:camposformatoi}
\end{table}

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.camposformatoj.tex}
	\end{center}
	\caption{Campo definidos para el formato J de instrucciones.}
	\label{tab:camposformatoj}
\end{table}


\begin{table}[p]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.codigosalu.tex}
	\end{center}
	\caption{Valores definidos para el campo \textit{code} correspondiente a las instrucciones de clase ALU RR y ALU RI.}
	\label{tab:codigosalu}
\end{table}


\begin{table}[p]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.codigosldst.tex}
	\end{center}
	\caption{Valores definidos para el campo \textit{code} para instrucciones de clase LD/ST.}
	\label{tab:codigosldst}
\end{table}

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.codigossalto.tex}
	\end{center}
	\caption{Valores definidos para el campo \textit{code} correspondiente a las instrucciones de clase JUMP.}
	\label{tab:codigosjeu}
\end{table}

\subsubsection{Instrucciones ALU RR y ALU RI}

Se diferencian entre sí solamente por el origen del segundo operando, que en el primer caso es un registro y en el segundo es un valor inmediato presente en la misma palabra de instrucción. 

El operando inmediato de las instrucciones ALU RI es un entero con signo de 16 bits, por lo que pueden representarse números en el rango $[-2^{15}, 2^{15}-1]$. Dicho valor inmediato es extendido con signo hasta el ancho de palabra natural de procesador (32 bits) antes de ser enviado a la ALU.

El campo \textit{code} de las instrucciones ALU RR y ALU RI identifica la operación que debe ser realizada. Se puede ver en el Cuadro \ref{tab:codigosalu} la asignación de códigos a operaciones. 

\subsubsection{Instrucciones LD/ST}

Las instrucciones de carga (\textit{load}) acceden una posición de memoria y copian su contenido en el registro destino de la instrucción, Rd. La posición de memoria accedida se calcula sumando el valor del registro operando Rs con un desplazamiento de 16 bits que se encuentra almacenado en la palabra de instrucción en el campo IMM.

Las instrucciones de almacenamiento (\textit{store}) guardan el valor del registro fuente Rs en una posición de memoria. La dirección de memoria donde se realiza el almacenamiento se calcula sumando el valor del registro operando Rd con un desplazamiento de 16 bits que se encuentra almacenado en la palabra de instrucción en el campo IMM.

\subsubsection{Instrucciones JUMP}

Las instrucciones clase JUMP leen el valor de un registro y evalúan tres condiciones: 
\begin{itemize}
\item Si el número es negativo.
\item Si el número es positivo.
\item Si el número es cero.
\end{itemize}
A partir de eso se pueden construir todas las combinaciones posibles: mayor a cero, mayor o igual a cero, cero, menor o igual a cero, menor a cero, mayor o menor a cero (diferente de cero), mayor o menor o igual a cero (salto incondicional), o sin condición (no salta nunca).


\section{Organización}

Hay disponibles dos variantes de organización del procesador R32. Ambas son funcionalmente idénticas (implementan el mismo ISA), pero una es una versión segmentada y la otra no. 

\subsection{R32 Simple}

Es la versión no segmentada de la organización del procesador R32. Ejecuta a razón de una instrucción por ciclo. Su diagrama puede verse en la Figura \ref{fig:r32simple}. En la misma Figura se pueden ver los nombres de las entidades que implementan cada una de las partes del sistema.

\begin{figure}[tb]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/r32simple.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Estructura de la versión no segmentada del procesador R32.}
  \label{fig:r32simple}
\end{figure}

\subsection{R32 Segmentado}

Es la versión segmentada de la organización que implementa la ISA del R32. Esta organización está formada alrededor de un pipeline de cuatro etapas: 
\begin{description}
\item[FE] (\textit{fetch}) Búsqueda de instrucción.
\item[DE] (\textit{decode}) Decodificación de instrucción y búsqueda de operandos.
\item[EX] (\textit{execution}) Ejecución de operaciones, evaluación de saltos, y cálculo de dirección de cargas y almacenamientos. 
\item[WB] (\textit{writeback}) Escritura de resultados en el banco de registros y ejecución de cargas y almacenamientos en memoria de datos. 
\end{description}

La estructura del pipeline se puede ver en la Figura \ref{fig:r32segmented}. En la misma figura se pueden ver los nombres de las entidades que implementan cada una de las partes del sistema. 

\begin{figure}[tb]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/r32segmented.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Estructura de la versión segmentada del procesador R32.}
  \label{fig:r32segmented}
\end{figure}

A continuación se describe el proceso de ejecución de cada uno de los tipos de instrucciones, etapa por etapa. 

\subsubsection{Ejecución de instrucciones ALU RR y ALU RI}

\begin{description}
\item[FE] Se obtiene la instrucción de memoria.
\item[DE] Se decodifica la clase de instrucción\begin{itemize}
\item Se reconoce el identificador de clase de instrucción. 
\item Se extraen los identificadores de los registros \textsc{Rs}, \textsc{Rt}, y \textsc{Rd}.
\item Se leen los valores almacenados en los registros \textsc{Rs} y \textsc{Rt}.
\item Se extrae el operando inmediato IMM y se lo extiende en signo hasta 32 bits de ancho. 
\end{itemize}
\item[EX] Se realiza la operación en la ALU. 
\item[WB] Se almacena el resultado en el registro \textsc{Rs}. 
\end{description}

\subsubsection{Ejecución de instrucciones LD/ST}

\begin{description}
\item[FE] Se obtiene la instrucción de memoria.
\item[DE] Se decodifica la clase de instrucción\begin{itemize}
\item Se reconoce el identificador de clase de instrucción. 
\item Se extraen los identificadores de los registros \textsc{Rs} y \textsc{Rd}.
\item Se lee el valor almacenado en los registros \textsc{Rs} y \textsc{Rd}. 
\item Se extrae el operando inmediato IMM y se lo extiende sin signo hasta 32 bits de ancho utilizarse como desplazamiento. 
\end{itemize}
\item[EX] Se calcula la dirección del operando en memoria.\begin{itemize}
\item Si es una operación de carga (LD), se suman el valor del registro \textsc{Rs} y el desplazamiento. 
\item Si es una operación de almacenamiento (ST), se suman el valor del registro \textsc{Rd} y el desplazamiento.
\end{itemize}
\item[WB] Se opera en memoria:\begin{itemize}
\item Si es una operación de carga (LD), se lee la posición de memoria calculada en la etapa anterior, se lee su contenido y se almacena en \textsc{Rd}.
\item Si es una operación de almacenamiento (ST), se almacena en la posición de memoria calculada en la etapa anterior el valor del registro \textsc{Rs}.
\end{itemize}
\end{description}

\subsubsection{Ejecución de instrucciones JUMP}

\begin{description}
\item[FE] Se obtiene la instrucción de memoria.
\item[DE] Se decodifica la clase de instrucción\begin{itemize}
\item Se reconoce el identificador de clase de instrucción. 
\item Se extrae el identificador del registro \textsc{Rs}.
\item Se lee el valor almacenado en el registro \textsc{Rs}. 
\item Se extrae la dirección destino del salto ADDR y se la extiende hasta el ancho del bus de direcciones. 
\end{itemize}
\item[EX] Se evalúa la condición de salto.
\item[WB] No se hace nada en esta etapa.
\end{description}

\section{Utilización del proyecto}

\subsection{Organización del código fuente}

El código de este proyecto se encuentra organizado en carpetas. Las principales son:
\begin{description}
\item{doc} Código fuente de esta documentación en \LaTeX. 
\item{src} Código fuente en VHDL del sistema R32. 
\item{modelsim} Proyecto para simular el sistema R32 en el \textit{ModelSim PE Student Edition}, de \textit{Mentor Graphics}.
\end{description}

Ver en el Cuadro \ref{tab:estructuracarpetas} una descripción de la organización en carpetas de los archivos del proyecto, y en el Cuadro \ref{tab:archivosimportantes} se puede encontrar un listado de los archivos más relevantes. 


\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.estructuracarpetas.tex}
	\end{center}
	\caption{Estructura de carpetas del proyecto R32.}
	\label{tab:estructuracarpetas}
\end{table}

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.archivosimportantes.tex}
	\end{center}
	\caption{Archivos importantes del proyecto R32.}
	\label{tab:archivosimportantes}
\end{table}

\subsection{Claves para lectura del código}

Claves generales:
\begin{itemize}
\item Todas las unidades con nombre que comienzan por \textbf{E\_NOMBRE} son entidades (declaración de interfaces).
\item Todas las unidades con nombre que comienzan por \textbf{A\_NOMBRE} son arquitecturas (implementación funcional) de la entidad con nombre \textbf{E\_NOMBRE}.
\item Todas las unidades con nombre que comienzan por \textbf{C\_NOMBRE} son componentes (instanciación de una entidad) de la entidad con nombre \textbf{E\_NOMBRE}.
\item Los nombres de todas las señales, los puertos y las constantes se pueden identificar porque están escritos en mayúsculas y con guiones como separador de palabras (por ejemplo, \textbf{MONITOR\_STDE\_FORWARD\_OPERAND\_2}).
\item Los nombres de los procesos, los componentes y las variables locales de los procesos están escritos en minúscula y \textit{camel case} (por ejemplo, \textbf{vMemoryRegister}). 
\end{itemize}

Para comprender la conexión de la cascada de etapas y regsitros del pipeline es necesario tener en cuenta la siguiente notación utilizada para reducir la complejidad del conexionado:
\begin{description}
\item[BP\_PORTS] Los puertos cuyo nombre comienza por el prefijo \textbf{BP\_} (\textit{backport}) corresponden a puertos de \textbf{salida} que miran hacia etapas \textbf{anteriores} del pipeline.  Ejemplo: uno de los puertos de entrada de la etapa EXECUTE recibe el nombre de \textsf{BP\_OP\_IS\_ALU\_RR}.
\item[FP\_PORTS] Los puertos cuyo nombre compienza por el prefijo \textbf{FP\_} (\textit{frontport}) corresponden a puertos de \textbf{salida} que miran hacia etapas \textbf{posteriores} del pipeline. Ejemplo: uno de los puertos de salida de la etapa FETCH recibe el nombre de \textsf{FP\_PC\_VALUE}. 
\item[SP\_PORTS] Los puertos cuyo nombre compienza por el prefijo \textbf{SP\_} (\textit{sideport}) corresponden a puertos que miran hacia \textbf{elementos laterales} al pipeline (fuera del cauce). Ejemplo: uno de los puertos de conexión de la etapa DECODE al banco de registros recibe el nombre de \textsf{SP\_REGISTER\_RS\_VALUE}. 
\end{description}
Ver Figura \ref{fig:bpspfp}. Ver que los puertos \textbf{BP\_} de un elemento (etapa o registro) se conectan a los \textbf{FP\_} del elemento siguiente. 

\begin{figure}[tb]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/bpspfp.png}
    \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Utilización de los prefijos \textbf{BP\_}, \textbf{SP\_} y \textbf{FP\_} en la denominacion de las señales del pipeline.}
  \label{fig:bpspfp}
\end{figure}


\subsection{Simulación}

TBD.

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.r32simplepuertos.tex}
	\end{center}
	\caption{Puertos de la entidad \textsf{E\_R32\_SIMPLE}.}
	\label{tab:r32simplepuertos}
\end{table}

\begin{table}[tb]
	\begin{center}
		\input{tables/tab.r32segmentedpuertos.tex}
	\end{center}
	\caption{Puertos de la entidad \textsf{E\_R32\_SEGMENTED}.}
	\label{tab:r32simplepuertos}
\end{table}

\end{document}